No. 1659

發菩提心經論卷上

天親菩薩造

後秦龜茲國三藏鳩摩羅什譯

勸發品第一

敬禮無邊際，　去來現在佛，

等空不動智，　救世大悲尊。

有大方等最上妙法摩得勒伽藏，菩薩摩訶薩之所修行。所謂勸樂修集無上菩提，能令眾生發深廣心，建立誓願畢定莊嚴，捨身命財攝伏貪悋，修五聚戒化導犯禁，行畢竟忍調伏瞋礙，發勇精進安止眾生，集諸禪定為知眾心，修行智慧滅除無明，入如實門離諸執著，宣示甚深空無相行，稱讚功德使佛種不斷。有如是等無量方便助菩提法清淨之門，當為一切上上善欲分別顯示，悉令究竟阿耨多羅三藐三菩提。諸佛子！若佛子受持佛語，能為眾生演說法者，應先稱揚佛之功德，眾生聞已乃能發心求佛智慧，以發心故佛種不斷。若比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，念佛、念法，又念如來行菩薩道時為求法故，阿僧祇劫受諸勤苦。以如是念，為菩薩說法乃至一偈，菩薩得聞是法示教利喜，當種善根修習佛法，得阿耨多羅三藐三菩提。為斷無量眾生無始生死諸苦惱故，菩薩摩訶薩欲成無量身心，勤修精進深發大願，行大方便起大慈悲，求大智慧無見頂相，求如是等諸佛大法。當知是法無量無邊，法無量故福德果報亦復無量。如來說言，如諸菩薩最初發心，下劣一念福德果報，百千萬劫說不能盡，況復一日一月一歲乃至百歲所習諸心福德果報豈可說盡。何以故？菩薩所行無盡，欲令一切眾生皆住無生法忍，得阿耨多羅三藐三菩提故。諸佛子！菩薩初始發菩提心，譬如大海初漸起時，當知皆為下中上價乃至無價如意寶珠作所住處，此寶皆從大海生故。菩薩發心亦復如是，初漸起時，當知便為人、天、聲聞、緣覺、諸佛菩薩一切善法禪定智慧之所生處。復次又如三千大千世界初漸起時，當知便為二十五有其中所有一切眾生，悉皆荷負作依止處。菩薩發菩提心亦復如是，初漸起時，普為一切無量眾生所謂六趣四生，正見邪見、修善習惡，護持淨戒、犯四重禁，尊奉三寶、謗毀正法，諸魔外道、沙門梵志，剎利、婆羅門、毘舍、首陀，一切荷負作依止處。復次菩薩發心慈悲為首，菩薩之慈無邊無量，是故發心無有齊限等眾生界。譬如虛空無不普覆，菩薩發心亦復如是，一切眾生無不覆者。如眾生界無量無邊不可窮盡，菩薩發心亦復如是，無量無邊無有窮盡。虛空無盡故眾生無盡，眾生無盡故菩薩發心等眾生界，眾生界者無有齊限。我今當承聖旨說其少分。東方盡千億恒河沙阿僧祇諸佛世界，南西北方四維上下各千億恒河沙阿僧祇諸佛世界，盡末為塵，此諸微塵皆不與肉眼作對。百萬億恒河沙阿僧祇三千大千世界所有眾生，悉共聚集共取一塵，二百萬億恒河沙阿僧祇三千大千世界所有眾生共取二塵，如是展轉取十方各千億恒河沙阿僧祇諸佛世界所有地種微塵都盡，是眾生界猶不可盡。譬如有人析破一毛以為百分，以一分毛渧大海水，我今所說眾生少分亦復如是，其不說者如大海水，假使諸佛於無量無邊阿僧祇劫廣演譬喻說亦不盡。菩薩發心，悉能遍覆如是眾生。云何，諸佛子！是菩提心豈可盡也？若有菩薩聞如是說，不驚不怖不退不沒，當知是人決定能發菩提之心，假令無量一切諸佛於無量阿僧祇劫讚其功德亦不可盡。何以故？是菩提心無有齊限、不可盡故，有如是等無量利益。是故宣說，為令眾生普得受行，發菩提心。

發菩提心經論發心品第二

菩薩云何發菩提心？以何因緣修集菩提？若菩薩親近善知識、供養諸佛、修集善根、志求勝法、心常柔和、遭苦能忍、慈悲淳厚、深心平等、信樂大乘、求佛智慧。若人能具如是十法，乃能發阿耨多羅三藐三菩提心。復有四緣發心修集無上菩提。何謂為四？一者思惟諸佛發菩提心、二者觀身過患發菩提心、三者慈愍眾生發菩提心、四者求最勝果發菩提心。思惟諸佛復有五事，一者思惟十方過去未來現在諸佛初始發心，具煩惱性亦如我今，終成正覺為無上尊。以此緣故發菩提心。二者思惟一切三世諸佛發大勇猛，各各能得無上菩提；若此菩提是可得法，我亦應得。緣此事故發菩提心。三者思惟一切三世諸佛發大明慧，於無明㲉中建立勝心積集苦行，皆能自拔超出三界；我亦如是，當自拔濟。緣此事故發菩提心。四者思惟一切三世諸佛為人中雄，皆度生死煩惱大海；我亦丈夫，亦當能度。緣此事故發菩提心。五者思惟一切三世諸佛發大精進，捨身命財求一切智；我今亦當隨學諸佛。緣此事故發菩提心。觀身過患發菩提心復有五事，一者自觀我身五陰四大俱能興造無量惡業，欲捨離故。二者自觀我身九孔常流臭穢不淨，生厭離故。三者自觀我身有貪瞋癡無量煩惱燒然善心，欲除滅故。四者自觀我身如泡如沫念念生滅，是可捨法，欲棄捐故。五者自觀我身無明所覆常造惡業，輪迴六趣無利益故，求最勝果發菩提心。復有五事，一者見諸如來相好莊嚴、光明清徹、遇者除惱，為修集故。二者見諸如來法身常住清淨無染，為修集故。三者見諸如來有戒、定、慧、解脫、解脫知見清淨法聚，為修集故。四者見諸如來有十力、四無所畏、大悲、三念處，為修集故。五者見諸如來有一切智，憐愍眾生慈悲普覆，能為一切愚迷正道。為修集故，慈愍眾生發菩提心。復有五事，一者見諸眾生為無明所縛、二者見諸眾生為眾苦所纏、三者見諸眾生集不善業、四者見諸眾生造極重惡、五者見諸眾生不修正法。無明所縛復有四事，一者見諸眾生為癡愛所惑受大劇苦、二者見諸眾生不信因果造作惡業、三者見諸眾生捨離正法信受邪道、四者見諸眾生沒煩惱河四流所漂。眾苦所纏復有四事，一者見諸眾生畏生老病死，不求解脫而復造業；二者見諸眾生憂悲惱苦而常造作，無有休息；三者見諸眾生愛別離苦而不覺悟，方便染著；四者見諸眾生怨憎會苦常起嫌嫉，更復造怨。集不善業復有四事，一者見諸眾生為愛欲故造作諸惡、二者見諸眾生知欲生苦而不捨欲、三者見諸眾生雖欲求樂不具戒足、四者見諸眾生雖不樂苦造苦不息。造極重惡復有四事，一者見諸眾生毀犯重戒，雖復憂懼而猶放逸；二者見諸眾生興造極惡五無間業，兇頑自蔽不生慚愧；三者見諸眾生謗毀大乘方等正法，專愚自執方起憍慢；四者見諸眾生雖懷聰哲而具斷善根，反自貢高永無改悔。不修正法復有四事，一者見諸眾生生於八難，不聞正法不知修善；二者見諸眾生值佛出世，聞說正法不能受持；三者見諸眾生染習外道，苦身修業永離出要；四者見諸眾生修得非想非非想定謂是涅槃，善報既盡還墮三塗。菩薩見諸眾生無明造業長夜受苦，捨離正法迷於出路，為是等故發大慈悲，志求阿耨多羅三藐三菩提，如救頭燃。一切眾生有苦惱者，我當拔濟令無有餘。諸佛子！我今略說初行菩薩緣事發心，若廣說者無量無邊。

發菩提心經論願誓品第三

菩薩云何發趣菩提？以何業行成就菩提？發心菩薩住乾慧地，先當堅固發於正願，攝受一切無量眾生。「我求無上菩提，救護度脫令無有餘，皆令究竟無餘涅槃。」是故初始發心大悲為首，以悲心故能發轉勝十大正願。何謂為十？願我先世及以今身所種善根，以此善根施與一切無邊眾生，悉共迴向無上菩提。令我此願念念增長，世世所生常繫在心終不忘失，為陀羅尼之所守護。願我迴向大菩提已，以此善根，於一切生處常得供養一切諸佛，永必不生無佛國土。願我得生諸佛國已，常得親近隨侍左右如影隨形，無剎那頃遠離諸佛。願我得親近佛已，隨我所應為我說法，即得成就菩薩五通。願我成就菩薩五通已，即能通達世諦假名流布，解了第一義諦如真實性，得正法智。願我得正法智已，以無厭心為眾生說，示教利喜皆令開解。願我能開解諸眾生已，以佛神力遍至十方無餘世界，供養諸佛、聽受正法、廣攝眾生。願我於諸佛所受正法已，即能隨轉清淨法輪，十方世界一切眾生聽我法者、聞我名者，即得捨離一切煩惱發菩提心。願我能令一切眾生發菩提心已，常隨將護，除無利益、與無量樂，捨身命財攝受眾生、荷負正法。願我能負荷正法已，雖行正法心無所行，如諸菩薩行於正法，而無所行亦無不行。為化眾生不捨正願，是名發心菩薩十大正願。此十大願遍眾生界，攝受一切恒沙諸願。若眾生盡我願乃盡，而眾生實不可盡，我此大願亦無有盡。復次布施是菩提因，攝取一切諸眾生故。持戒是菩提因，具足眾善滿本願故。忍辱是菩提因，成就三十二相八十隨形好故。精進是菩提因，增長善行，於諸眾生勤教化故。禪定是菩提因，菩薩善自調伏，能知眾生諸心行故。智慧是菩提因，具足能知諸法性相故。取要言之，六波羅蜜是菩提正因，四無量心、三十七品、諸萬善行共相助成。若菩薩修集六波羅蜜，隨其所行，漸漸得近阿耨多羅三藐三菩提。諸佛子！求菩提者應不放逸，放逸之行能壞善根。若菩薩制伏六根不放逸者，是人能修六波羅蜜。菩薩發心先建至誠立決定誓，立誓之人終不放逸懈怠慢緩。何以故？立決定誓，有五事持故。一者能堅固其心、二者能制伏煩惱、三者能遮放逸、四者能破五蓋、五者能勤修行六波羅蜜。如佛所讚：

「如來大智尊，　顯說功德證，

忍慧福業力，　誓願力最勝。」

云何立誓？若有人來種種求索，我於爾時隨有施與，乃至不生一念慳悋之心。若生惡心如彈指頃、以施因緣求淨報者，我即欺十方世界無量無邊阿僧祇現在諸佛，於未來世亦當必定不成阿耨多羅三藐三菩提。若我持戒，乃至失命，建立淨心誓無改悔。若我修忍，為他侵害乃至割截，常生慈愛誓無恚礙。若我修精進，遭逢寒暑王賊水火師子虎狼無水穀處，要必堅強其心，誓不退沒。若我修禪，為外事所嬈不得攝心，要繫念在境，誓不暫起非法亂想。若我修集智慧，觀一切法如實性，隨順受持，於善不善、有為無為、生死涅槃不起二見。若我心悔恚礙退沒亂想，起於二見如彈指頃，而以戒、忍、精進、禪、智求淨報者，我即欺十方世界無量無邊阿僧祇現在諸佛，於未來世亦當必定不成阿耨多羅三藐三菩提。菩薩以十大願持正法行，以六大誓制放逸心，必能精勤修集六波羅蜜，成阿耨多羅三藐三菩提。

發菩提心經論檀波羅蜜品第四

云何菩薩修行布施？布施若為自利他利及二俱利，如是布施則能莊嚴菩提之道。菩薩為欲調伏眾生令離苦惱，是故行施。修行施者，於己財物常生捨心，於來求者起尊重心，如父母師長、善知識想。於貧窮下賤起憐愍心，如一子想，隨所須與心喜恭敬。是名菩薩初修施心。修布施故善名流布，隨所生處財寶豐盈，是名自利。能令眾生心得滿足，教化調伏使無慳悋，是名利他。以己所修無相大施，化諸眾生令同己利，是名俱利。因修布施獲得轉輪王位，攝受一切無量眾生，乃至得佛無盡法藏，是名莊嚴菩提之道。施有三種，一以法施、二無畏施、三財物施。以法施者，勸人受戒修出家心，為壞邪見說斷常四倒眾惡過患，分別開示真諦之義，讚精進功德、說放逸過惡，是名法施。若有眾生怖畏王者、師子虎狼、水火盜賊，菩薩見已能為救護，名無畏施。自於財物施而不悋，上至珍寶象馬車乘繒帛穀麥衣服飲食，下至麨摶一縷之綖，若多若少稱求者意隨所須與，是名財施。財施復有五種，一者至心施、二者信心施、三者隨時施、四者自手施、五者如法施。所不應施復有五事，非理求財不以施人，物不淨故。酒及毒藥不以施人，亂眾生故。罝羅機網不以施人，惱眾生故。刀杖弓箭不以施人，害眾生故。音樂女色不以施人，壞淨心故。取要言之，不如法物惱亂眾生，不以施人。自餘一切能令眾生得安樂者，名如法施。樂施之人，復獲五種名聞善利，一者常得親近一切賢聖、二者一切眾生之所樂見、三者入大眾時人所宗敬、四者好名善譽流聞十方、五者能為菩提作上妙因。菩薩之人名一切施，一切施者非謂多財，謂施心也。如法求財持以布施，名一切施。以清淨心無諂曲施，名一切施。見貧窮者憐愍心施，名一切施。見厄苦者慈悲心施，名一切施。居貧少財而能用施，名一切施。愛重寶物開意能施，名一切施。不觀持戒毀戒田非田施，名一切施。不求人天妙善樂施，名一切施。志求無上大菩提施，名一切施。欲施、施時、施已不悔，名一切施。若以華施，具陀羅尼七覺華故。若以香施，具戒定慧熏塗身故。若以果施，具足成就無漏果故。若以食施，具足命辯色力樂故。以衣服施，具清淨色，除無慚愧故。以燈明施，具足佛眼，照了一切諸法性故。以象馬車乘施，得無上乘，具足神通故。以纓絡施，具足八十隨形好故。以珍寶施，具足大人三十二相故。以筋力僕使施，具佛十力、四無畏故。取要言之，乃至國城妻子頭目手足，舉身施與心無悋惜，為得無上菩提度眾生故。菩薩摩訶薩修行布施，不見財物、施者、受者。以無相故，是則具足檀波羅蜜。

發菩提心經論尸羅波羅蜜品第五

云何菩薩修行持戒？持戒若為自利他利及二俱利，如是持戒則能莊嚴菩提之道。菩薩為欲調伏眾生令離苦惱，是故持戒。修持戒者，悉淨一切身口意業，於不善行心能捨遠，善能呵嘖惡行毀禁，於小罪中心常恐怖，是名菩薩初持戒心。修持戒故，遠離一切諸惡過患，常生善處，是名自利。教化眾生令不犯惡，是名利他。以己所修向菩提戒，化諸眾生令同己利，是名俱利。因修持戒，獲得離欲乃至漏盡成最正覺，是名莊嚴菩提之道。戒有三種，一者身、二者口、三者心。持身戒者，永離一切殺、盜、婬行，不奪物命、不侵他財、不犯外色，又亦不為殺等因緣及其方便，不以杖木瓦石傷害眾生。若物屬他、他所受用，一草一葉不與不取。又亦未甞眄睞細色，於四威儀恭謹詳審，是名身戒。持口戒者，斷除一切妄語、兩舌、惡口、綺語，常不欺誑離間和合、誹謗毀呰、文飾言辭，及造方便惱觸於人。言則至誠柔軟忠信，言常饒益勸化修善，是名口戒。持心戒者，除滅貪欲、瞋恚、邪見，常修軟心，不作過罪，信是罪業得惡果報，思惟力故不造諸惡，於輕罪中生極重想，設誤作者恐怖憂悔。於眾生所不起瞋惱，見眾生已生愛念心，知恩報恩心無慳悋，樂作福德常以化人，常修慈心憐愍一切，是名心戒。是十善業戒，有五事利益，一者能制惡行、二者能作善心、三者能遮煩惱、四者成就淨心、五者能增長戒。若人善修不放逸行，具足正念分別善惡，當知是人決定能修十善業戒。八萬四千無量戒品，悉皆攝在十善戒中。是十善戒能為一切善戒根本，斷身口意惡，能制一切不善之法，故名為戒。戒有五種，一者波羅提木叉戒、二者定共戒、三者無漏戒、四者攝根戒、五者無作戒。白四羯磨從師而受，名波羅提木叉戒。根本四禪、四未到禪，是名定共戒。根本四禪、初禪未到，名無漏戒。收攝諸根、修正念心，見聞覺知色聲香味觸不生放逸，名攝根戒。捨身後世更不作惡，名無作戒。菩薩修戒，不與聲聞辟支佛共，以不共故名善持戒，善持戒故則能利益一切眾生。持慈心戒，救護眾生令安樂故。持悲心戒，忍受諸苦拔危難故。持喜心戒，歡樂修善不懈怠故。持捨心戒，怨親平等離愛恚故。持惠施戒，教化調伏諸眾生故。持忍辱戒，心常柔軟無恚礙故。持精進戒，善業日增不退還故。持禪定戒，離欲不善長禪支故。持智慧戒，多聞善根無厭足故。持親近善知識戒，助成菩提無上道故。持遠離惡知識戒，捨離三惡八難處故。菩薩之人持淨戒者，不依欲界、不近色界、不住無色界，是清淨戒，捨離欲塵、除瞋恚礙、滅無明障，是清淨戒。離斷常二邊、不逆因緣，是清淨戒。不著色受想行識假名之相，是清淨戒。不繫於因、不起諸見、不住疑悔，是清淨戒。不住貪瞋癡三不善根，是清淨戒。不住我慢、憍慢、增上慢、慢慢、大慢，柔和善順，是清淨戒。利衰毀譽稱譏苦樂不以傾動，是清淨戒。不染世諦虛妄假名，順於真諦，是清淨戒。不惱不熱、寂滅離相，是清淨戒。取要言之，乃至不惜身命，觀無常想生於厭離，勤行善根勇猛精進，是清淨戒。菩薩摩訶薩修行持戒，不見淨心，以離想故，是則具足尸羅波羅蜜。

發菩提心經論羼提波羅蜜品第六

云何菩薩修行忍辱？忍辱若為自利他利及二俱利，如是忍辱則能莊嚴菩提之道。菩薩為欲調伏眾生，令離苦惱故修忍辱。修忍辱者，心常謙下一切眾生，剛強憍慢捨而不行，見麁惡者起憐愍心，言常柔濡勸化修善，能分別說瞋恚和忍果報差別，是名菩薩初忍辱心。修忍辱故，遠離眾惡身心安樂，是名自利。化導眾生皆令和順，是名利他。以己所修無上大忍化諸眾生令同己利，是名俱利。因修忍辱獲得端政，人所宗敬，乃至得佛上妙相好，是名莊嚴菩提之道。忍辱有三，謂身、口、意。云何身忍？若他加惡侵毀撾打乃至傷害，悉能忍受；見諸眾生危逼恐懼，以身代之而無疲怠，是名身忍。云何口忍？若見罵者默受不報；若見非理來呵嘖者，當濡語附順；若有加誣橫生誹謗皆當忍受，是名口忍。云何意忍？見有瞋者心不懷恨，若有觸惱其心不亂，若有譏毀心亦無怨，是名意忍。世間打者有二種，一者實、二者橫。若有罪過，若人慊疑為彼所打，自應忍受如服甘露，於彼人所應生恭敬。所以者何？善能教誡調伏於我，令我得離諸過罪故。若橫加惡傷害於我，當自思惟：我今無罪，當是過去宿業所招，是亦應忍。復應思念：四大假合、五眾緣會，誰受打者？又觀前人如癡如狂，我當愍之，云何不忍？又罵者亦有二種，一實、二虛。若說實者，我應生慚。若說虛者，無豫我事，猶如響聲亦如風過無損於我，是故應忍。又瞋者亦爾，他來瞋我我當忍受；若瞋彼者，於未來世當墮惡道受大苦惱。以是因緣，我身若被斫截分離，不應生瞋，應當深觀往業因緣，當修慈悲憐愍一切。如是小苦不能忍者，我即不能自調伏心，云何當能調伏眾生，令得解脫一切惡法成無上果？若有智人樂修忍辱，是人常得顏貌端正多饒財寶，人見歡喜敬仰伏從。復當觀察，若人形殘、顏色醜惡、諸根不具、乏於財物，當知皆是瞋因緣得。以是因緣，智者應當深修忍辱。生忍因緣有十事，一者不觀於我及我所相、二者不念種姓、三者破除憍慢、四者惡來不報、五者觀無常想、六者修於慈悲、七者心不放逸、八者捨於飢渴苦樂等事、九者斷除瞋恚、十者修習智慧。若人能成如是十事，當知是人能修於忍。菩薩摩訶薩修於清淨畢竟忍時，若入空、無相、無願無作，不與見覺願作和合，不猗著空無相無願無作，是諸見覺願作皆空，如是忍者是無二相，是名清淨畢竟忍也。若入盡結、若入寂滅，不與結生死合，不猗盡結寂滅諸結生死皆空，如是忍者是無二相，是名清淨畢竟忍也。若性不自生、不從他生、不和合生，亦無有出不可破壞，不可壞者是不可盡，如是忍者是無二相，是名清淨畢竟忍也。無作非作、無所猗著、無分別、無莊嚴、無修治、無發進，終不造生，如是忍者是無生忍。如是菩薩修行是忍，得受記忍。菩薩摩訶薩修行忍辱，性相盡空，無眾生故，是則具足羼提波羅蜜。

發菩提心經論卷上

發菩提心經論卷下

天親菩薩造

後秦龜茲國三藏鳩摩羅什譯

毘梨耶波羅蜜品第七

云何菩薩修行精進？精進若為自利他利及二俱利，如是精進則能莊嚴菩提之道。菩薩為欲調伏眾生令離苦惱，故修精進。修精進者，於一切時常勤修集清淨梵行，捨離怠慢心不放逸，於諸艱難不饒益事，心常精勤終不退沒，是名菩薩初精進心。修精進故，能得世間出世間上妙善法，是名自利。教化眾生令勤修善，是名利他。以己所修菩提正因，化諸眾生令同己利，是名俱利。因修精進，獲得轉勝清淨妙果，超越諸地乃至速成正覺，是名莊嚴菩提之道。精進有二種，一者為求無上道故、二者廣欲拔濟眾苦而起精進。菩薩成就十念，乃能發心勤行精進。云何十念？一者念佛無量功德、二者念法不思議解脫、三者念僧清淨無染、四者念行大慈安立眾生、五者念行大悲拔濟眾苦、六者念正定聚勸樂修善、七者念邪定聚拔令反本、八者念諸餓鬼飢渴熱惱、九者念諸畜生長受眾苦、十者念諸地獄備受燒煮。菩薩如是思惟十念，三寶功德我當修集，慈悲正定我當勸勵，邪定眾生三惡道苦我當拔濟。如是思惟專念不亂，日夜勤修無有休廢，是名能起正念精進。菩薩精進復有四事，所謂修行四正勤道，未生惡法遮令不起、已生惡法速令除斷、未生善法方便令生、已生善法修滿增廣。菩薩如是修四正勤道而無休息，是名精進。是勤精進，能壞一切諸煩惱界，增長無上菩提正因。菩薩若能受於一切身心大苦，為欲安立諸眾生故而不疲惓，是名精進。菩薩遠離惡時諂曲邪精進已，修正精進，所謂修信、施、戒、忍、定、慧、慈悲喜捨，欲作已作當作至心常行精進無悔，於諸善法及拔濟眾苦如救頭然心不退沒，是名精進。菩薩雖復不惜身命，然為拔濟眾苦救護正法當應愛惜、不捨威儀常修善法。修善法時心無懈怠，失身命時不捨如法，是名菩薩修菩提道勤行精進。懈怠之人不能一時一切布施，不能持戒、忍於眾苦、勤行精進、攝心念定、分別善惡。是故說言六波羅蜜，因於精進而得增長。若菩薩摩訶薩精進增上，則能疾得阿耨多羅三藐三菩提。菩薩發大莊嚴而起精進，復有四事，一者發大莊嚴、二者積集勇健、三者修諸善根、四者教化眾生。云何菩薩發大莊嚴？於諸生死心能堪忍不計劫數，於無量無邊百千萬億那由他恒河沙阿僧祇劫當成佛道心不疲倦，是名不懈莊嚴精進。菩薩積集勇健而起精進，若三千大千世界滿中盛火，為見佛故、為聞法故、為安止眾生於善法故，要當從是火中而過；為調伏眾生，心善安止於大悲中，是名勇健精進。菩薩修習善根而起精進，如所發起一切善根，悉以迴向阿耨多羅三藐三菩提，為欲成就一切智故，是名修習善根精進。菩薩教化眾生而起精進，眾生之性不可稱計，無量無邊同虛空界，菩薩立誓我當度之無有遺餘，為欲化度勤行精進，是名教化精進。取要言之，菩薩修助道功德助無上智慧，修集佛法而起精進。諸佛功德無量無邊，菩薩摩訶薩發大莊嚴所行精進亦復如是無量無邊。菩薩摩訶薩修行精進無離欲心拔眾苦故，是則具足毘梨耶波羅蜜。

發菩提心經論禪那波羅蜜品第八

云何菩薩修習禪定？禪定若為自利他利及二俱利，如是禪定則能莊嚴菩提之道。菩薩為欲調伏眾生令離苦惱，故修禪定。修禪定者，善攝其心，一切亂想不令妄干，行住坐臥係念在前，逆順觀察髑髏頂脊、臂肘胸脇、髖髀脛踝，安般數息，是名菩薩初修定心。修禪定故，不受眾惡心常悅樂，是名自利。教化眾生令修正念，是名利他。以己所修清淨三昧離惡覺觀，化諸眾生令同己利，是名俱利。因修禪定，獲得八解乃至首楞嚴金剛三昧，是名莊嚴菩提之道。禪定由三法生。云何為三？一從聞慧、二從思慧、三從修慧，從是三法漸漸而生一切三昧。云何聞慧？如所聞法心常愛樂，復作是念：無礙解脫等諸佛法，要因多聞而得成就。作是念已，於一切求法時轉加精勤，日夜常樂聽法無有厭足，是名聞慧。云何思慧？思念觀察一切有為法如實相，所謂無常苦空無我不淨，念念生滅不久敗壞。而諸眾生憂悲苦惱憎愛所繫，但為貪恚癡火所然，增長後世苦惱大聚，無有實性猶如幻化。見如是已，於一切有為法即生厭離，轉加精勤趣佛智慧，思惟如來智慧不可思議不可稱量，有大勢力無能勝者，能至無畏安隱大城不復轉還，能救無量苦惱眾生。如是知見佛無量智，見有為法無量苦惱，志願進求無上大乘，是名思慧。云何修慧？從初骨觀乃至阿耨多羅三藐三菩提，皆名修慧。離欲不善法、有覺有觀、離生喜樂入初禪。滅覺觀、內清淨、心一處、無覺無觀、定生喜樂入二禪。離喜故行捨、心念安慧、身受樂、諸賢聖能說能捨，常念受樂入三禪。斷苦斷樂故、先滅憂喜故，不苦不樂行捨念淨入四禪。過一切色相、滅一切有對相，不念一切別異相故，知無邊虛空，即入虛空無色定處。過一切虛空相，知無邊識，即入無色識定處。過一切識相，知無所有，即入無所有無色定處。過一切無所有處，知非有想非無想安隱，即入無色非有想非無想處。但隨順諸法行故而不樂著，求無上乘成最正覺，是名修慧。菩薩從是聞思修慧，精勤攝心，則能成就通、明、三昧、禪那波羅蜜。

復次，菩薩修定復有十法行，不與聲聞辟支佛共。何等十？一者修定無有吾我，具足如來諸禪定故。二者修定不味不著，捨離染心不求己樂故。三者修定具諸通業，為知眾生諸心行故。四者修定為知眾心，度脫一切諸眾生故。五者修定行於大悲，斷諸眾生煩惱結故。六者修定諸禪三昧，善知入出過於三界故。七者修定常得自在，具足一切諸善法故。八者修定其心寂滅，勝於二乘諸禪三昧故。九者修定常入智慧，過諸世間到彼岸故。十者修定能興正法，紹隆三寶使不斷絕故。如是定者，不與聲聞辟支佛共。復次，為知一切眾生煩惱心故，是故修集諸禪定法助成住心，令此禪定住平等心，是名為定。如是等定，則等於空、無相、無願無作。空無相無願無作等者則眾生等，眾生等者則諸法等，入如是等是名為定。復次，菩薩雖隨世行不雜於世，捨世八法滅一切結，遠離憒閙樂於獨處。菩薩如是修行禪定，心安止住離世所作。復次，菩薩修定，具諸通智方便慧故。云何為通？云何為智？若見色相、若聞音聲、若知他心、若念過去、若能遍至諸佛世界，是名為通。若知色即法性，解了音聲心行性相寂滅三世平等，知諸佛界同虛空相而不證滅盡，是名為智。云何方便？云何為慧？入禪定時生大慈悲不捨誓願，心如金剛，觀諸佛世界，莊嚴菩提道場，是名方便。其心永寂，無我無眾生，思惟諸法本性不亂，見諸佛界同於虛空，觀所莊嚴同於寂滅，是名為慧。是名菩薩修行禪定，通智方便慧故差別，四事俱行，得近阿耨多羅三藐三菩提。菩薩摩訶薩修行禪定，無餘惡心，以不動法故，是則具足禪那波羅蜜。

發菩提心經論般若波羅蜜品第九

云何菩薩修習智慧？智慧若為自利他利及二俱利，如是智慧則能莊嚴菩提之道。菩薩為欲調伏眾生令離苦惱，故修智慧。修智慧者，悉學一切世間之事，捨貪瞋癡、建立慈心，憐愍饒益一切眾生，常念拔濟為作將導，能分別說正道邪道及善惡報，是名菩薩初智慧心。修智慧故遠離無明，除煩惱障及智慧障，是名自利。教化眾生令得調伏，是名利他。以己所修無上菩提，化諸眾生令同己利，是名俱利。因修智慧，獲得初地乃至薩婆若智，是名莊嚴菩提之道。菩薩修行智慧，有二十心能漸建立。何謂二十？當發善欲親近善友心、捨離憍慢不放逸心、隨順教誨樂聽法心、聞法無厭善思惟心、行四梵行修正智心、觀不淨行生厭離心、觀四真諦十六聖心、觀十二因緣修明慧心、聞諸波羅蜜念欲修集心、觀無常苦無我寂滅心、觀空無相無願無作心、觀陰界入多過患心、降伏煩惱非伴侶心、護諸善法自伴侶心、抑制惡法令除斷心、修習正法令增廣心、雖修二乘常捨離心、聞菩薩藏樂奉行心、自利利他隨順增進諸善業心、持真實行求一切佛法心。復次，菩薩修行智慧，復有十法善思惟心，不與聲聞辟支佛共。何謂為十？思惟分別定慧根本、思惟不捨斷常二邊、思惟因緣生起諸法、思惟無眾生我人壽命、思惟無三世去來住法、思惟無發行而不斷因果、思惟法空而殖善不懈、思惟無相而度眾生不廢、思惟無願而求菩提不離、思惟無作而現受身不捨。復次，菩薩復有十二善入法門。何謂十二？善入空等三昧而不取證、善入諸禪三昧而不隨禪生、善入諸通智而不證無漏法、善入內觀法而不證決定、善入觀一切眾生空寂而不捨大慈、善入觀一切眾生無我而不捨大悲、善入生諸惡趣而非業故生、善入離欲而不證離欲法、善入捨所欲樂而不捨法樂、善入捨一切戲論諸覺而不捨方便諸觀、善入思量有為法多過患而不捨有為、善入無為法清淨遠離而不住無為。菩薩能修一切善入法門，即能善解三世空無所有。若作是觀，觀三世空智慧力故，若於三世諸佛所種無量功德，悉以迴向無上菩提，是名菩薩善觀三世方便。復次，雖見過去盡法不至未來，而常修善精進不懈；觀未來法雖無生出，不捨精進願向菩提；觀現在法雖念念滅，其心不忘發趣菩提，是名菩薩觀三世方便。過去已滅、未來未至、現在不住，雖如是觀心心數法生滅散壞，而常不捨聚集善根助菩提法，是名菩薩觀三世方便。復次，菩薩觀一切善不善、我無我、實不實、空不空、世諦真諦、正定邪定、有為無為、有漏無漏、黑法白法、生死涅槃，如法界性一相無相，此中無法可名無相，亦無有法以為無相，是則名為一切法印不可壞印，於是印中亦無印相，是名真實智慧方便般若波羅蜜。發菩提心菩薩摩訶薩，應如是學、應如是行，如是行者即近阿耨多羅三藐三菩提。菩薩摩訶薩修行智慧心無所行，法性淨故，是則具足般若波羅蜜。

發菩提心經論如實法門品第十

若善男子善女人修習六波羅蜜，求阿耨多羅三藐三菩提者，應離七法。何等為七？一者離惡知識。惡知識者，所謂教人捨離上信、上欲、上精進，集眾雜行。二者離於女色、貪著嗜欲、狎習世人而與執事。三者離於惡覺，自觀形容貪惜愛重，染著守護謂可久保。四者離於瞋恚暴慢嫉忌，興起諍訟壞亂善心。五者離於放逸憍慢懈怠，自恃小善輕蔑於人。六者離於外道書論，及世俗文頌綺飾言辭，非佛所說不應讚誦。七者不應親近邪見惡見。如是七法所應遠離。如來說言：不見更有餘法深障佛道，如此七法。是故菩薩應當遠離。若欲疾得無上菩提，當修七法。何謂為七？一者菩薩當親近善知識。善知識者，所謂諸佛及諸菩薩若聲聞人，能令菩薩住深法藏諸波羅蜜，亦是菩薩善知識也。二者菩薩應當親近出家，亦當親近阿蘭若法，離於女色及諸嗜欲，不與世人而共從事。三者菩薩應當自觀，形如糞土但盛臭穢，風寒熱血無可貪著，日當就死，宜思厭離精勤修道。四者菩薩應當常行和忍恭敬柔順，亦勸化他人令住忍中。五者菩薩應當修集精進常生慚愧，敬奉師長憐愍窮下，見厄苦者以身代之。六者菩薩應當修習方等大乘諸菩薩藏，佛所讚法受持讀誦。七者菩薩應當親近修習第一義諦，所謂實相一相無相。若諸菩薩欲疾逮得無上菩提，應當親近如是七法。復次，若人發菩提心，以有所得故，於無量阿僧祇劫修集慈悲喜捨、布施持戒忍辱精進禪定智慧，當知是人不離生死、不向菩提。何以故？有所得心及諸得見、陰界入見、我見人見眾生見壽命見、慈悲喜捨施戒忍進定智等見。取要言之，佛法僧見及涅槃見。如是有所得見即是執著，心執著者是名邪見。所以者何？邪見之人輪轉三界永離出要，是執著者亦復如是永離出要，終不能得阿耨多羅三藐三菩提。若人發菩提心，應當觀察是心空相。何等是心？云何空相？心名意識，即是識陰、意入、意界。心空相者，心無心相亦無作者。何以故？是心相空，無有作者、無使作者。若無作者，則無作相。若菩薩解了如是法者，於一切法即無執著，無執著故於諸善惡解無果報，於所習慈了無有我，於所習悲了無眾生，於所習喜了無有命，於所習捨了無有人，雖行布施不見施物，雖行持戒不見淨心，雖行忍辱不見眾生，雖行精進無離欲心，雖行禪學無除惡心，雖行智慧心無所行，於一切緣皆是智慧，而不著智慧、不得智慧、不見智慧。行者如是修行智慧，而無所修亦無不修，為化眾生現行六度而內清淨。行者如是善修其心，於一念頃所種善根，福德果報無量無邊，百千萬億阿僧祇劫不可窮盡，自然得近阿耨多羅三藐三菩提。

發菩提心經論空無相品第十一

往昔一時佛在迦蘭陀竹林，與諸大眾無量集會。爾時世尊斑宣正法，告諸大眾：如來所說諸法無性、空無所有，一切世間所難信解。何以故？色無縛無解，受想行識無縛無解。色無相離諸相，受想行識無相離諸相。色無念離諸念，受想行識無念離諸念。眼色耳聲鼻香舌味身觸意法亦復如是。無取無捨、無垢無淨、無去無來、無向無背、無闇無明、無癡無慧，非此岸、非彼岸、非中流，是名無縛。無縛故空，空名無相，無相亦空是名為空。空名無念，無念亦空，是名為空。空念亦空，是名為空。空中無善無惡，乃至亦無空相，是故名空。菩薩若如是知陰、界、入性，即不取著，是名法忍。菩薩如是忍故，得授記忍。諸佛子！譬如菩薩仰書虛空，悉寫如來十二部經。經無量劫佛法已滅，求法之人無所見聞，眾生顛倒造惡無邊。復有他方淨智慧人，憐愍眾生廣求佛法，行到於此見空中字，文畫分明即便識之，讀誦受持如所說行，廣演分別利益眾生。此書空者、識空字人可思議不？而得宣傳修習受持，引導眾生令離繫縛。諸佛子！如來說言，過去世時求菩提道，得值三十三億九萬八千諸佛。爾時皆為轉輪聖王，以一切樂具，供養諸佛及弟子眾，以有所得故不得授記。於後復值八萬四千億九萬辟支佛，亦以四事盡形供養。過是以後，復值六百二十萬一千二百六十一佛。爾時皆為轉輪聖王，以一切樂具盡形供養。諸佛滅後起七寶塔供養舍利，後佛出世奉迎勸請轉正法輪，供養如是百千萬億諸佛。是諸如來皆於空法中說諸法相，以有所得故亦不得授記。如是展轉乃至得值然燈佛興，見佛聞法，即得一切無生法忍，得是忍已乃得授記。然燈如來於空法中說諸法相，度脫無量百千眾生，而無所說亦無所度。牟尼世尊興出於世，於空法中說有文字，示教利喜普得受行，而無所示亦無受行。當知是法性相盡空，書者亦空、識者亦空、說者亦空、解者亦空，從本來空、未來亦空、現在亦空。而諸菩薩積集萬善方便力故，精勤不懈功德成滿，得阿耨多羅三藐三菩提，此實甚難不可思議。於無法中說諸法相，於無得中說有得法，如此之事諸佛境界，以無量智乃可得解，非是思量所能得知。新發意菩薩誠心敬仰愛樂菩提，信佛語故漸能得入。云何為信？信觀四諦，除諸煩惱妄見結縛，得阿羅漢。信觀十二因緣，滅除無明生起諸行，得辟支佛。信修四無量心、六波羅蜜得，阿耨多羅三藐三菩提。是名信忍。眾生於無始生死取相執著不見法性，當先觀察自身五陰假名眾生，是中無我無有眾生。何以故？若有我者，我應自在。而諸眾生常為生老病死之所侵害不得自在，當知無我。無我即無作者，無作者亦無受者，法性清淨如實常住。如是觀察未能究竟，是名順忍。菩薩修信順忍已，不久當成最上法忍。

發菩提心經論功德持品第十二

菩薩具足修無相心，而心未曾住於作業，是菩薩於諸業相知而故作，為修善根求菩提故不捨有為，為諸眾生修大悲故不住無為，為一切佛真妙智故不捨生死，為度無邊眾生令無餘故不住涅槃，是名菩薩摩訶薩深心求阿耨多羅三藐三菩提。諸佛子！菩薩成就十法，終不退失無上菩提。何謂為十？一者菩薩深發無上菩提之心，教化眾生亦令發心。二者常樂見佛，以己所珍奉施供養深種善根。三者為求法故以尊敬心供養法師，聽法無厭。四者若見比丘僧壞為二部，互起諍訟共相過惡，勤求方便令其和合。五者若見國土邪惡增上、佛法欲壞，能讀誦說乃至一偈令法不絕，專心護法不惜身命。六者見諸眾生恐畏苦惱，為作救護施以無畏。七者發勤修行，求如是等方等大乘甚深經法諸菩薩藏。八者得是法已受持讀誦，如所說行、如所說住。九者自住於法，亦能勸導令多眾生入是法中。十者入法中已能為解說，示教利喜開悟眾生。菩薩成就如是十法，於無上菩提終不退失。菩薩應當如是修行此經，如是經典不可思議，所謂能生一切大慈悲種。是經能開悟引導具縛眾生令其發心；是經能為向菩提者而作生因；是經能成一切菩薩無動之行；是經能為過去未來現在諸佛之所護念。若有善男子善女人，欲勤修集無上菩提，當廣宣流布如是經典，於閻浮提使不斷絕，令無量無邊眾生得聞是經。若有善男子善女人聞是經者，是諸人等悉得猛利不可思議大智慧聚，不可稱量福德果報。所以者何？是經能開無量清淨慧眼，能令佛種相續不斷，能救無量苦惱眾生，能照一切無明癡闇，能破四魔及諸魔業，能壞一切外道邪見，能滅一切煩惱大火，能消因緣生起諸行，能斷慳貪、破戒、瞋恚、懈怠、亂意、愚癡六極重病，能除業障、報障、法障、煩惱障、諸見障、無明障、智障、習障。取要言之，此經能令一切惡法消滅無餘，能令一切善法熾然增長。若有善男子善女人聞是經已，歡喜愛樂生希有心，當知是人已曾供養無量諸佛深種善根。所以者何？此經是三世諸佛之所履行，是故行者得聞是經，當自慶幸獲大善利。若有書寫讀誦此經，當知此人所獲福報無量無邊。所以者何？此經所緣無邊故，興發無量大誓願故，攝受一切諸眾生故，莊嚴無上大菩提故，所獲福報亦復如是無有限量。若能解其義趣如說修行，一切諸佛於阿僧祇劫，以無盡智說其福報亦不能盡。若有法師說是經處，當知是中便應起塔。何以故？是真實正法所出生處故。是經隨在國土城邑聚落寺廟精舍，當知是中即有法身。若人供養香花伎樂、懸繒幡蓋、歌唄讚歎、合掌恭敬，當知是人已紹佛種，況復具足受持經者，是諸人等成就功德智慧莊嚴，於未來世當得授記，決定當成阿耨多羅三藐三菩提。

發菩提心經論卷下